\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}

Metodologi penelitian adalah sekumpulan peraturan, kegiatan, dan prosedur yang digunakan oleh pelaku suatu disiplin. Metodologi juga merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban. Hakekat penelitian dapat dipahami dengan mempelajari berbagai aspek yang mendorong penelitian untuk melakukan penelitian. Setiap orang mempunyai motivasi yang berbeda, di antaranya dipengaruhi oleh tujuan dan profesi masing-masing. Motivasi dan tujuan penelitian secara umum pada dasarnya adalah sama, yaitu bahwa penelitian merupakan refleksi dari keinginan manusia yang selalu berusaha untuk mengetahui sesuatu. Keinginan untuk memperoleh dan mengembangkan pengetahuan merupakan kebutuhan dasar manusia yang umumnya menjadi motivasi untuk melakukan penelitian. Berikut ini adalah alur dari metodologi penelitian yang dilakukan di dalam penelitian ini.

Adapun tahapan penelitian yang dilakukan dalam melakukan penelitian ini digambarkan dalam gambar \ref{diagramalur}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/diagramalur.jpg} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{diagramalur}
\end{figure}
\par

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alir}
Berikut adalah tahapan-tahapan penulis dalam pembuatan laporan \textit{Internship} II ini. Hal ini akan membantu secara sistematis pengerjaan laporan sampai selesai.

\subsection{Perumusan Masalah}
Perumusan masalah dilakukan untuk menentukan hal apa yang akan dibahas mengenai permasalahan-permasalahan yang ada pada LLDIKTI yaitu pada proses pengarsipan. Pada bagian tata  usaha LLDIKTI, masalah yang teridentifikasi yaitu proses pengarsipannya masih menggunakan excel, sehingga perlunya suatu sistem yang membantu dan mempermudah mengatasi hal tersebut.

\subsection{Studi Literatur}
Setelah masalah penelitian dirumuskan, maka langkah kedua dalam proses penelitian ini adalah mencari teori-teori dan konsep-konsep hasil penelitian yang dapat dijadikan sebagai landasan teori untuk pelaksanaan penelitian. Studi literatur ini diperlukan dalam membantu proses penelitian sehingga peneliti dapat memperoleh berbagai sumber yang terkait dalam proses penelitian sehingga penelitian ini mempunyai teori yang kuat. Dalam hal ini, peneliti memperoleh informasi  melalui buku, jurnal serta laporan penelitian untuk memperkuat teori dalam proses penelitian ini.

\subsection{Teknik Pengumpulan Data}
\par
Untuk memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini ada dua macam, yaitu data primer dan data sekunder. 
\begin{enumerate}
    \item Data Primer
    \par
    Data primer adalah data yang diperoleh oleh peneliti secara langsung dari sumbernya. Data primer ini merupakan data yang penting karena data ini akan digunakan sebagai acuan untuk pembuatan system yang dibutuhkan. Dalam data primer, penulis menggunakan pengambilan data dengan wawancara.
    \item Data Sekunder
    \par
    Data sekunder meliputi data penunjang dalam penelitian ini yang dimana data sekunder adalah data yang pengumpulannya tidak dilakukan secara langsung oleh peneliti. Data ini dapat berupa bukti, catatan atau laporan yang dipublikasikan dan yang tidak dipublikasikan. Dalam penelitian ini, peneliti melakukan studi pustaka dan pengambilan data dari perusahaan.
\end{enumerate}

\subsection{Analisis Data}
Menganalisa data yang sudah didapatkan dan membuat perancangannya. Data yang digunakan dalam penelitian ini diperoleh dari LLDIKTI.

\subsection{Implementasi Sistem}
Setelah melakukan analisis dan perancangan terhadap pengarsipan LLDIKTI khususnya pada bagian tata usaha, maka penulis mulai membangun sistem yang akan digunakan. Implementasi sistem tersebut sesuai dengan kebutuhan penelitian yang telah dilakukan,sehingga mempermudah peneliti untuk membangun sistem sesuai dengan apa yang dibutuhkan oleh perusahaan.


\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Tahap ini merupakan proses akhir dari tahapan metodologi penelitian. Penulis akan menyimpulkan dari hasil yang didapatkan dan memberikan saran dari hasil yang didapatkan untuk peneliti selanjutnya yang akan melakukan penelitian yang memiliki topik yang sama dengan penelitian ini.
